\documentclass[12pt,a4paper]{memoir}
\usepackage[romanian]{babel}
\usepackage[dvipsnames]{color}
\usepackage{fancyvrb,fontspec,xunicode,xltxtra,hyperref,url,framed,verbatim}
% nicer fonts
\setmainfont{Calluna}
\setmonofont{Inconsolata}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\begin{centering}
\textbf{\HUGE{Bonsai}\\\Large{Un limbaj dinamic funcțional peste DLR}}
\\[1.5cm]
\end{centering}
În ultimele doua decenii, programarea a fost în mare parte împărțită între două grupe de limbaje. Limbajele imperative, cu un sistem static de tipuri, multe dintre ele din familia C, au fost folosite pentru a obține performanță și scalabilitate. În schimb, flexibilitatea limbajelor precum Perl si PHP a fost apreciată pentru programarea scripturilor de sistem, a paginilor web și a altor programe pentru care eficiența nu reprezintă o prioritate.

În ultimii ani însă, odată cu reducerea exponențială a costurilor hardware-ului — mulțumită legii lui Moore — accentul a început să se pună din ce în ce mai puțin pe eficiență și din ce în ce mai mult pe timpul de dezvoltare. Performanța limbajelor dinamice a devenit „suficientă”, ceea ce a condus la o adevărată renaștere a acestora.

Lucrarea de față prezintă un limbaj dinamic numit Bonsai. Platforma utilizată pentru implementare este .NET Framework, împreună cu Dynamic Language Runtime. Întreaga suită de biblioteci .NET este astfel disponibilă, indiferent de limbajul în care au fost ele scrise.

Principalele caracteristici ale limbajului sunt:
\begin{itemize}
\item simplitate: gramatică minimală, zero cuvinte cheie
\item orice instanță este privită ca o funcție;
\item orice expresie este un apel de funcție;
\item funcțiile și blocurile de cod pot fi trimise ca argumente altor funcții, returnate sau stocate în variabile;
\item suportă o formă limitată de \emph{pattern-matching} peste parametrii funcțiilor
\item deține un mecanism extensibil de declarare a structurilor de date 
\item implementează o formă de programare orientată obiect bazată pe prototipuri
\item poate utiliza bibliotecile .NET.
\end{itemize}

Pe lângă documentarea semanticii limbajului, lucrarea descrie detalii de implementare și explică modul în care Dynamic Language Runtime poate fi utilizat pentru realizarea unui limbaj dinamic.

\end{document}
